劉細良：輿論鋪天蓋地吹噓大陸海軍實力，令人發笑

大陸航空母艦遼寧號訪港，輿論鋪天蓋地宣傳，吹噓大陸海軍實力，令人發笑。遼寧號是八十年代末蘇聯崩潰前在黑海造船廠興建的空母，後歸烏克蘭所有，當時經濟疲弱，無力完工，不斷被人偷走船上物料，形同廢船，惟有推出拍賣。

山寨空母
澳門「白手套」公司聲稱用作海上賭場，用兩千萬美元買回來，再拖上大陸改造成原本俄羅斯「瓦良格號」山寨版。遼寧號搭載殲十五戰鬥機，目前正訓練升降，但戰鬥力應該只有美國1972年下水的核動力空母尼米茲號一半，由於中共海軍仍未掌握美國的彈射戰機技術，影響戰機攜帶武器作戰能力。究竟遼寧號是否比印度維克蘭特號強，仍然未知，但至少印度空母2008年下水至今已進行多次升降演練，而遼寧號是否可以投入作戰，仍然是個謎。美國新一代福特號空母已經採取電磁彈射技術，並搭載大量無人機，一旦開戰，國產空母只會成為戰靶。共產黨銳意發展海軍，是為了示威，尤其是南海領土紛爭，也為了保護石油航道，因為馬六甲海峽及南海，是中東石油運輸必經航道，一旦被美軍封鎖大陸經濟就完蛋。究竟目前共產黨在南海的強悍姿態，一帶一路展示的全球經濟戰略擴張，是否真正帶來戰爭危機。

社工變回牛仔
最近我看了美國國際關係專家Michael Mandelbaum的作品《Mission Failure：America and the World in the Post-Cold War Era》，中文版叫《美國如何丟掉世界？》，作者有條理地分析美國在中國、俄羅斯、科索沃、波斯尼亞、索馬里、阿富汗、伊拉克及中東的外交政策失敗過程，他認為在冷戰結束後，美國獨霸天下，但卻因此變得「思維傲慢，態度輕率，專業判斷讓位給譁眾取寵的短期利益，導致美國儘管有無比的軍事、經濟資源，卻在外交工作上敗績連連。軍事任務雖然成功，但政治任務功敗垂成。」冷戰體系崩盤後，美國人頭腦發熱，一下子由牛仔變了社工，即以人道干預手段，試圖改造其他國家成為美式自由民主體制，但最後證明失敗。

過去二十年來改造他國的使命之所以可行，建基於和平的國際環境，Michael Mandelbaum指出後冷戰時代，「地球上最強大的政治領袖們也不再認真考慮發動戰爭這回事。戰爭退場源於國際間不再有所謂的「安全競爭」（security competition）或「大國政治」（power politics），由十九世紀開始，國際關係就是以戰爭為主軸，當主軸改變後，美國便有餘裕投入國際活動去改善其他國家，而不必再汲汲於保衞自己及盟國。不用再牽掛安全之後，「它可以把外交政策當作社會工作一樣來推動。」

養大了的巨獸
1990年代，六四後克林頓政府倡議把對中國貿易和人權問題掛鈎處理，以及設法移植自由市場經濟到中國大陸、俄羅斯，意圖改造這些國家的政經結構，盼可以藉此說服他們採取和平的外交手段。今天回看目標徹底落空了。從2014年開始中俄同時展示出新的外交姿態，動輒表示會用武力解決問題。中國大舉投資海軍建軍，俄羅斯入侵烏克蘭，一切正朝向新冷戰體系發展，「大國政治」的國際體制又再重現。從遼寧號由低調收購及改造過程，可見大陸是多年計劃建立遠洋作戰力量，美國人以為經濟自由化會帶來政治改革，列寧黨國體制受到一定制約，最後證明全錯。共產黨高舉「中國模式」，禁止全國討論「公民社會」、抹黑及打擊香港作為「普世價值」代表，為爭普選扣上分離運動帽子。習近平訪港只有一種姿態：就是以軍事力量配合雪恥式民族主義，當美國人放棄社工式外交，特朗普重新戴上牛仔帽後，中美關係會有大變。美國艦隊將會更頻密進出中方聲稱有主權的島礁，反中的越南會成為另一隻棋子，還有更主動積極活躍於地區及國際舞台的日本，借北韓問題「夾實」南韓左膠總統，矛頭只有一個：中共。美國一旦主動出擊，習近平雪恥式民族主義就會被迫見真章，這時的空母已非民族復興的「道具」，而是要開赴作戰。

遼寧號前世瓦良格號，名字本是沙俄1899年下水的一艘巡洋艦，1905年於日俄戰爭中被日本帝國海軍於仁川附近擊沉！

撰文：劉細良

2017果籽繼續認真知味。識買惜用。行以求知。好事多為。重修舊好。
緊貼果籽報道，即like：

劉細良咁憎共產黨
當年又加入港共政府收十幾萬一個月？

唔識軍事野就唔好講啦

有劉細良嘅Post 一定見到你

港共維穩派新代言人黎架人地